---
slug: prilozhenie-4-5
title: Приложение 4.5
group: lisa
parent: zelenyj-perehod
background: "#e0e0e0"
---

<Hero>

<RunningHeader>ЧИТАТЬ ДАЛЕЕ 4.5</RunningHeader>

## Экономика замкнутого цикла

</Hero>

<Content>

B стратегии «Таллинн 2035» термин _«экономика замкнутого цикла»_ впервые используется, когда речь идет о системе городского планирования. Как и во многих других странах мира, цикличная экономика в Таллинне находится в зачаточном состоянии и в значительной степени ограничивается обращением с отходами, в том числе их повторным использованием. Однако суть экономики замкнутого цикла состоит в том, чтобы отделить весь экономический рост от использования первичного сырья, создавая систему производства и потребления с наименьшими возможными потерями.[^1] Это означает, помимо прочего, сокращение бессмысленного потребления, изменение паттернов потребления, отказ от продуктов, в которых не используются повторно используемые или перерабатываемые ресурсы, а также другие поведенческие изменения. Для компаний это требует новых бизнес-моделей и разработки устойчивых продуктов, поддерживающих цикличный дизайн.

Хотя основной задачей местного самоуправления при экономике замкнутого цикла по-прежнему будет обращение с отходами, в этом разделе содержится указание на то, что Таллинн рассматривает экономику замкнутого цикла в более широком смысле и желает быть в первых рядах по этому вопросу. В контексте экономики замкнутого цикла анализируется деятельность самого города, повышается осведомленность жителей по вопросам экономики замкнутого цикла, а предприятия также получают поддержку по внедрению принципов экономики замкнутого цикла в свою деятельность.

В сфере управления отходами конкретные цели будут указаны в новой программе обращения с отходами после обновления Закона об отходах и утверждения новой государственной программы обращения с отходами. Ожидается, что упор будет по-прежнему делаться на предотвращение и сокращение возникновения отходов путем создания лучших возможностей для утилизации многоразовых предметов, проведения информационных кампаний и внедрения систем управления окружающей средой. Помимо всего прочего, важно, чтобы раздельный сбор отходов был обеспечен повсюду, а основные бытовые отходы можно было выбрасывать поблизости от дома.

[^1]: Сайт Министерства окружающей среды: https://www.envir.ee/et/ringmajandus

</Content>
